---
order: -40
description: lower upper trim split substr phoneNumber contains formatMoney format match matchAll jsonDecode json yamlParse yaml base64Decode md5 sha256 expand buildHttpQuery isDate date dateFormat dateAdd startOf endOf dateDiff diffForHumans count values keys first last take only inArray merge arrayMerge groupBy sum keyBy map mapWithKeys pluck mapObjectsToFormat filter where firstWhere whereIn whereLike firstMatchingPattern whereBefore whereAfter whereDateBetween sortBy int float bool isScalar
---

# Функции

## Работа со строками { #strings }

==- `lower(value)` &mdash; Преобразовать строку в нижний регистр
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка

||| :checkered_flag: Результат
Строка в нижнем регистре или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{lower('Привет КАК ДЕЛА?')} = привет как дела?
```
|||
==- `upper(value)` &mdash; Преобразовать строку в верхний регистр
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка

||| :checkered_flag: Результат
Строка в верхнем регистре или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{upper('Привет КАК ДЕЛА?')} = ПРИВЕТ КАК ДЕЛА?
```
|||
==- `trim(value)` &mdash; Обрезать пустые символы (пробел, `\t`, `\n`, `\r`) слева и справа строки
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{trim('   Какая-то строка   \r\n')} = 'Какая-то строка'
```
|||
==- `split(value, delimiter=' ')` &mdash; Разбить строку на подстроки по разделителю
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка
`delimiter`|строка|пробел|Символ, по которому нужно разбить строку

||| :checkered_flag: Результат
Массив из одной или нескольких подстрок или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{split('1,2,3', ',')} = ['1','2','3']
@{split('привет как дела', ' ')} = ['привет','как','дела']
```
|||
==- `substr(value, start, length=null)` &mdash; Получить подстроку указанной строки
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка
`start`|число|**обязательно**|Начало подстроки (от нуля). Если число отрицательное, то будем считать от конца строки
`length`|число|до конца строки|Количество символов

||| :checkered_flag: Результат
Подстрока или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{substr('строка', 0, 3)} = стр
@{substr('строка', 2)} = рока
@{substr('строка', -3)} = ока
```
|||
==- `phoneNumber(value, country=null)` &mdash; Достать из строки номер телефона
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Строка с номером телефона
`country`|строка|пусто|Код страны (ru, en, es и т.д.)

!!!
Если код страны не указан, то будет найден только телефон в международном формате.
!!!

!!!
Если в сообщении будут лишние цифры, например _Мой номер телефона 79205550123, я живу по ул. Домостроителей 4_, то телефон также не будет распознан.
!!!

||| :checkered_flag: Результат
Номер телефона в формате _79205550123_ или `null`, если номер телефона не распознан.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{phoneNumber('8 (920) 555-01-23', 'ru')} = 79205550123
@{phoneNumber('8 (920) 555-01-23')} = пусто, телефон не распознан
```
|||
==- `contains(value, substr)` &mdash; Проверить содержит ли строка подстроку
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Исходная строка
`substr`|строка|**обязательно**|Подстрока, которую ищем в исходной строке

||| :checkered_flag: Результат
`true`, если подстрока содержится в строке, `false`, если не содержится или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{'test string'->contains('test')} = true
@{'test string'->contains('foo bar')} = false
```
|||
===

### Форматирование { #strings-formatting }

==- `formatMoney(value, currency, scale=2, step=1, locale=null)` &mdash; Форматировать число в денежное представление
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|число|**обязательно**|Любое число
`currency`|строка|**обязательно**|Валюта (RUB, USD, EUR и т.д.)
`scale*`|целое число больше 0|2|Цифр после запятой
`step*`|целое число больше 1|1|Шаг округления
`locale*`|строка|Локаль пользователя|Локаль (ru, en, es и т.д.). От нее зависит формат выводимого числа.

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{formatMoney(2000, 'RUB')} = 2 000,00 ₽
@{formatMoney(2000, 'RUB', 2, 1, 'en')} = ₽2,000.00
@{formatMoney(2.14944, 'RUB', 2, 10)} = 2,10 ₽ &mdash; округление до 10 копеек
```
|||
==- `format(format, value1, value2, ...)` &mdash; Вывод строки по шаблону
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`format`|строка|**обязательно**|Шаблон, в котором можно использовать %s для подстановки строки, %d &mdash; целое число, %f &mdash; число с плавающей точкой
`value1`|строка или число|**обязательно**|Значение
`value2`|строка или число|_необязательно_|Значение

!!!
Количество параметров `value` должно соответствовать количеству подстановок в шаблоне.
!!!

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{format('%s: %d RUB', 'PlayStation 5', 25000)} = PlayStation 5: 25000 RUB
```
|||
===

### Регулярные выражения { #regexp }

==- `match(value, regexp)` &mdash; Протестировать строку на соответствие регулярному выражению
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка
`regexp`|строка|**обязательно**|Регулярное выражение

||| :checkered_flag: Результат
Массив соответствий, если соответствует, `false`, если не соответствует и `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{match('defabcdef', '/abc/')} = ['abc']
```
|||
==- `matchAll(value, regexp)` &mdash; Найти все соответствия регулярному выражению внутри строки
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка
`regexp`|строка|**обязательно**|Регулярное выражение

||| :checkered_flag: Результат
Массив массивов соответствий, если соответствует, `false`, если не соответствует и `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{matchAll('defabcdef', '/abc|def/')} = [['def'],['abc'],['def']]
```
|||
===

### JSON { #json }

==- `jsonDecode(data)` &mdash; Декодировать строку из JSON в значение
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`data`|строка|**обязательно**|JSON-строка

||| :checkered_flag: Результат
Декодированная строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{jsonDecode('{"message":"Hello, World"}').message} = Hello, World!
```
|||
==- `json(data)` &mdash; Преобразовать значение в JSON-строку
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`data`|любой|**обязательно**|Любое выражение

||| :checkered_flag: Результат
JSON-строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{json('Строка')} = 'Строка'
@{json([1,'string'])} = [1,"string"]
```
|||
===

### YAML { #yaml }

==- `yamlParse(data)` &mdash; Декодировать строку из YAML в значение
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`data`|строка|**обязательно**|YAML-строка

||| :checkered_flag: Результат
Декодированная строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{yamlParse('message: "Hello, World"').message} = Hello, World!
```
|||
==- `yaml(data)` &mdash; Преобразовать значение в YAML-строку
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`data`|любой|**обязательно**|Любое выражение

||| :checkered_flag: Результат
YAML-строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{yaml({'foo': 'bar', 'baz': 123})}
---
@{yaml([1,'string'])}
```
||| Результат
```
foo: bar
baz: 123
---
- 1
- string
```
|||
===

### Разное { #other }

==- `base64Decode(data)` &mdash; Декодировать строку из Base64
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`data`|строка|**обязательно**|Закодированные в Base64 данные

||| :checkered_flag: Результат
Декодированная строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{base64Decode('SGVsbG8sIFdvcmxkIQ==')} = Hello, World!
```
|||
==- `md5(value)` &mdash; Посчитать md5 хэш строки
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{md5('Hello, World!')} = 65a8e27d8879283831b664bd8b7f0ad4
```
|||
==- `sha256(value)` &mdash; Посчитать sha256 хэш строки
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{sha256('Hello, World!')} = dffd6021bb2bd5b0af676290809ec3a53191dd81c7f70a4b28688a362182986f
```
|||
==- `expand(string)` &mdash; Вычислить все выражения внутри строки

Эта функция пригодится во многих случаях. Например, когда вы загружаете значение из внешней системы (таблицы Google, например) и вам нужно преобразовать все выражения внутри.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{expand('Hello, @{dateFormat(now, 'y')}!')} = Hello, 2022!
```
|||
==- `buildHttpQuery(obj)` &mdash; Из объекта сделать строку query для HTTP-запроса
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`obj`|объект|**обязательно**|Любой объект. Может содержать вложенные объекты.

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{buildHttpQuery({'a':'test','b':[1,2],'c':'русские буквы'})} =

a=test&b%5B0%5D=1&b%5B1%5D=2&c=%D1%80%D1%83%D1%81%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5+%D0%B1%D1%83%D0%BA%D0%B2%D1%8B
```
|||
===

## Работа с датой и временем { #datetime }

При работе с датой и временем строки преобразуются к дате. При этом мы распознаем различные форматы. Вот примеры корректных строк:

- 14.07.2022 12:55
- 07/14/2022
- 2022-07-14 13:59:07
- 2022-07-14T13:59:07+0300

Если временная зона не указана в строке даты, то она берется из настроек аккаунта. Например, если у вас пояс Москва (+3), то дата _14.07.2022 12:55_ будет датой по Московскому времени, а в универсальном времени (UTC) это будет _14.07.2022 09:55_.

Если какие-то компоненты не указаны, то они будут нулевыми. Например, _14.07.2022_ = _14.07.2022 00:00:00_.

==- `isDate(value)` &mdash; Проверить, является ли значение датой
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Истина, если значение является датой.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{isDate('14.07.2022')} = да
@{isDate('random string')} = нет
```
|||
==- `date(date)` &mdash; Преобразовать строку к дате
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date`|дата|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Дата или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{date('14.07.2022')} = 14.07.2022 00:00:00
@{date('10:00')} = 14.07.2022 10:00:00
```
|||
==- `dateFormat(date, format)` &mdash; Форматировать дату в строку
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date`|дата|**обязательно**|Целевое значение
`format`|строка|**обязательно**|Формат даты ([описание форматов](https://www.php.net/manual/ru/datetime.format.php))

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{dateFormat(now, 'd.m.Y')} = 14.07.2022
@{dateFormat(now, 'c')} = 2022-07-14T13:16:21+03:00
```
|||
==- `dateAdd(date, amount, intervalType)` &mdash; Добавить к дате указанный интервал
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date`|дата|**обязательно**|Целевое значение
`amount`|целое число|**обязательно**|Количество указанных единиц
`intervalType`|строка|**обязательно**|Тип единиц

Тип интервала|Описание {class="compact"}
-|-
`second/seconds`|	Секунды
`minute/minutes`|	Минуты
`hour/hours`|	Часы
`day/days`|	Дни
`week/weeks`|	Недели
`month/months`|	Месяцы
`year/years`|	Года

||| :checkered_flag: Результат
Дата или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{dateAdd('14.07.2022', 1, 'day')} = 15.07.2022
```
|||
||| Альтернативные методы:
- `dateSub` &mdash; вычесть указанный интервал
|||
==- `startOf(date, intervalType)` &mdash; Округлить дату к началу интервала
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date`|дата|**обязательно**|Целевое значение
`intervalType`|строка|**обязательно**|Тип интервала (см `dateAdd`)

||| :checkered_flag: Результат
Дата или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{'14.07.2022 22:53'->startOf('day')} = 14.07.2022 00:00:00
@{'14.07.2022 22:53'->startOf('week')} = 11.07.2022 00:00:00
```
|||
==- `endOf(date, intervalType)` &mdash; Округлить дату к концу интервала
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date`|дата|**обязательно**|Целевое значение
`intervalType`|строка|**обязательно**|Тип интервала (см `dateAdd`)

||| :checkered_flag: Результат
Дата или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{'14.07.2022 22:53'->endOf('day')} = 14.07.2022 23:59:59
@{'14.07.2022 22:53'->endOf('week')} = 17.07.2022 23:59:59
```
|||
==- `dateDiff(date1, date2, intervalType='seconds', absolute=true)` &mdash; Посчитать разницу между датами в выбранных единицах
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date1`|дата|**обязательно**|Первая дата
`date2`|дата|**обязательно**|Вторая дата
`intervalType`|строка|seconds|Тип интервала (см `dateAdd`)
`absolute`|флаг|`true`|Если `false`, то будут также возвращаться отрицательные числа

!!!
Если `absolute = false`, то результат интерпретируется так: сколько нужно прибавить к `date1`, чтобы получить `date2`. Поэтому, если `date1` позже `date2`, то будет возвращено отрицательное число.
!!!

||| :checkered_flag: Результат
Целое число или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{dateDiff('14.07.2022', '20.07.2022', 'days')} = 6
@{dateDiff('10:00', '14:54', 'hours')}' => 4
@{dateDiff('14:54', '10:00', 'hours', false)}' => -4
```
|||
==- `diffForHumans(date1, date2, syntax=1, short=false, parts=3)` &mdash; Форматировать разницу между датами для людей
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date1`|дата|**обязательно**|Исходная дата
`date2`|дата|**обязательно**|Дата, по отношению к которой считается разница
`syntax`|целое число|1|Тип вывода (1 &mdash; обычный; 2 &mdash; "3 дня назад", "через 3 дня"; 3 &mdash; "3 дня назад", "3 дня до")
`short`|флаг|`false`|Короткий вариант
`parts`|целое число больше 0|3|Насколько подробно нужно выводить

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('12.07.2022 14:55')} = 1 день 19 часов 5 минут
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('12.07.2022 14:55', 2, false, 1)} = через 1 день
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('12.07.2022 14:55', 3, false, 2)} = 1 день 19 часов после
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('15.07.2022 14:55')} = 1 день 4 часа 55 минут
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('15.07.2022 14:55', 2, false, 1)} = 1 день назад
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('15.07.2022 14:55', 3, false, 2)} = 1 день 4 часа до
```
|||
===

## Работа с коллекциями { #collections }

==- `count(collection)` &mdash; Количество элементов в коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Целое число или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': 'test 2'}->count()} = 2
```
|||
==- `values(collection)` &mdash; Получить массив значений

С помощью данной функции можно получить снова массив после [фильтров](#collection-filters).

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': 'test 2'}->values()} = ['test', 'test 2']
```
|||
==- `keys(collection)` &mdash; Получить массив ключей коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': 'test 2'}->keys()} = ['a', 'b']
@{['a','b']->keys()} = [0, 1]
```
|||
==- `first(collection)` &mdash; Получить первый элемент коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': 'test 2'}->first()} = test
@{['a','b']->first()} = a
```
|||
==- `last(collection)` &mdash; Получить последний элемент коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': 'test 2'}->last()} = test 2
@{['a','b']->last()} = b
```
|||
==- `take(collection, limit, offset=0)` &mdash; Получить часть коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение
`limit`|целое число|**обязательно**|Сколько элементов взять
`offset`|целое число|0|Начиная с какого элемента взять (отрицательное число &mdash; начиная с конца)

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{['a','b','c']->take(2)} = ['a','b']
```
|||
==- `only(collection, keys)` &mdash; Вернуть коллекцию, в которой останутся только нужные ключи
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение
`keys`|массив|**обязательно**|Массив с нужными ключами

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': '', 'c': false}->only(['c', 'b'])} = {'b':'','c':false}
@{['a',null,'b']->only([1])} = {1:null}
```
|||
==- `inArray(value, collection)` &mdash; Проверить, содержится ли значение в коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|любой|**обязательно**|Значение, которое нужно проверить
`collection`|коллекция|**обязательно**|Массив со значениями

||| :checkered_flag: Результат
`true`, если содержится, `false`, если нет или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{inArray('test', {'a': 'test', 'b': '', 'c': false})} = true
@{'b'->inArray(['a',null,'b'])} = true
```
|||
==- `indexOf(array, value)` &mdash; Вернуть индекс элемента в массиве
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`array`|коллекция|**обязательно**|Коллекция со значениями
`value`|любой|**обязательно**|Значение, которое нужно найти

||| :checkered_flag: Результат
Если элемент не найден, то возвращает `-1`. Если найден, то возвращает числовой или строковый индекс элемента.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{indexOf([1,2,3], 2)} = 1
@{['key'=>'value']->indexOf('value')} = key
@{[]->indexOf($item)} = -1
```
|||
==- `merge(collection, delimiter='')` &mdash; Слить массив строк в одну строку с разделителем
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Массив со строками
`delimiter`|строка|пустая строка|Разделитель между строк

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{['a','b','c']->merge(',')} = a,b,c
```
|||
==- `arrayMerge(collection1, collection2)` &mdash; Объединить две коллекции в одну

Правила объединения:
- Если обе коллекции являются массивом, то значения второго добавляются в конец первого;
- Если вторая коллекция является объектом, то, если ключ из второго массива есть в первом, он будет перезаписан, а иначе добавлен новый ключ.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection1`|коллекция|**обязательно**|Первая коллекция
`collection2`|коллекция|**обязательно**|Вторая коллекция

||| :checkered_flag: Результат
Коллекция или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{arrayMerge(['a','b'],['c','d'])} = ['a','b','c','d']
@{arrayMerge({'a':1,'b':2}, {'a':111,'c':4})} = {'a':111,'b':2,'c':4}
```
|||
==- `arrayPad(array, length, value)` &mdash; Дополнить указанный массив до нужной длинны

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`array`|массив|**обязательно**|Массив, который нужно дополнить
`length`|число|**обязательно**|Длинна результирующего массива. Если число положительно, то новые элементы будут вставлены в конец массива, а если отрицательное, то в начало.
`value`|любой|**обязательно**|Значение, которое будет добавлено

||| :checkered_flag: Результат
Массив указанной длинны или `null`, если передано некорректное значение. Если исходный массив содержит больше элементов, чем в `lenght`, то он будет возвращен без изменений.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{arrayPad(['a', 'b'], 3, null)} = ['a', 'b', null]
@{arrayPad(['a', 'b'], -4, null)} = [null, null, 'a', 'b']
@{arrayPad([], 2, 'foo')} = ['foo', 'foo']
```
|||
==- `groupBy(collection, prop)` &mdash; Сгруппировать коллекцию объектов по полю

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Мы сгруппируем все объекты по этому полю.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка или [лямбда-функция](./syntax.md#lambda)|**обязательно**|Название поля

||| :checkered_flag: Результат
Объект, ключи которого мы возьмем из указанного поля, а значения &mdash; массив объектов из коллекции с таким значением поля. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->groupBy('state')} = {
    'active': [{ 'state': 'active', 'id': 1 },{ 'state': 'active', 'id': 2 }],
    'inactive': [{ 'state': 'inactive', 'id': 3 }]
}
```
|||
==- `sum(collection, prop)` &mdash; Получить сумму объектов

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Мы просуммируем все значения этого поля.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка или [лямбда-функция](./syntax.md#lambda)|если не указано, то подразумевается, что коллекция состоит из чисел|Название поля или лямбда-функция, которая будет возвращать число

||| :checkered_flag: Результат
Число
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1, 'price': 100 },
    { 'state': 'active', 'id': 2, 'price': 200 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3, 'price': 300 },
]->sum('price')} = 600

Суммирование значений выражения для каждого элемента:

@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1, 'price': 100, 'quantity': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2, 'price': 200, 'quantity': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3, 'price': 300, 'quantity': 3 },
]->sum(fn ($v) => $v.price * $v.quantity)} = 1400
```
|||
==- `keyBy(collection, prop)` &mdash; Получить карту объектов по полю

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Мы создадим так называемую _карту объектов_: объект, ключ которого будет соответствовать значению из поля, а значение &mdash; сам объект.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка или [лямбда-функция](./syntax.md#lambda)|**обязательно**|Название поля

||| :checkered_flag: Результат
Объект, ключи которого мы возьмем из указанного поля, а значения &mdash; сам объект из коллекции. Если есть несколько объектов с одинаковым полем, то возьмем только последний. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
Создадим карту объектов по уникальному идентификатору.
К таким элементам можно будет обращаться по их идентификатору, например \@\{$result.3}

@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->keyBy('id')} = {
    1: { 'state': 'active', 'id': 1 },
    2: { 'state': 'active', 'id': 2 },
    3: { 'state': 'inactive', 'id': 3 }
}
```
|||
==- `map(collection, callback)` &mdash; Преобразовать все элементы коллекции
Функция применяет лямбда-функцию `callback` ко всем элементам и возвращает новую коллекцию. Таким образом позволяет преобразовывать коллекцию одних элементов в совершенно другие.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`callback($value, $key)`|[лямбда-функция](./syntax.md#lambda)|**обязательно**|Лямбда-функция, которая будет использоваться для преобразования. Получает два параметра: значение и ключ. Возвращает любое значение.

||| :checkered_flag: Результат
Коллекция с новыми элементами
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[1, 2, 3]->map(fn ($i) => $i * 2)} = [2, 4, 6]

@{{'a': 1, 'b': 2}->map(fn ($v, $k) => "@{$k}: @{$v * 2}")} = {'a': 'a: 2', 'b': 'b: 4'}

@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1, 'price': 100 },
    { 'state': 'active', 'id': 2, 'price': 200 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3, 'price': 300 },
]->map(fn ($v) => "@{$v.id}: @{formatMoney($v.price)}")} = [
    '1: 100 RUB',
    '2: 200 RUB',
    '3: 300 RUB'
]
```
|||
==- `mapWithKeys(collection, callback)` &mdash; Преобразовать все элементы коллекции
Функция применяет лямбда-функцию `callback` ко всем элементам и возвращает новую коллекцию. В отличие от `map`, эта функция позволяет менять ключи коллекции. Функция похожа на `pluck`, однако позволяет добавлять более одного ключа на элемент.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`callback($value, $key): object`|[лямбда-функция](./syntax.md#lambda)|**обязательно**|Лямбда-функция, которая будет использоваться для преобразования. Получает два параметра: значение и ключ. Возвращает объект.

||| :checkered_flag: Результат
Коллекция с новыми элементами
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1, 'price': 100 },
    { 'state': 'active', 'id': 2, 'price': 200 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3, 'price': 300 },
]->mapWithKeys(fn ($v) => { $v.id: $v.price })} = {
    '1': 100,
    '2': 200,
    '3': 300
}
```
|||
==- `pluck(collection, prop, keyProp)` &mdash; Достать значения указанного поля из коллекции

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Мы создадим массив, в котором преобразуем все объекты в значение его полей. Можно также сформировать и объект, ключи которого возьмем из другого поля (или того же). Более простая версия функций `map` и `mapWithKeys`.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`keyProp`|строка|пусто|Название поля ключа

||| :checkered_flag: Результат
Если `keyProp` не указан, то вернем массив значений поля `prop`. Если указан, то объект, ключи которого возьмем из поля `keyProp`. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->pluck('id')} = [1,2,3]

@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->pluck('state', 'id')} = {'1':'active','2':'active','3':'inactive'}
```
|||
==- `mapObjectsToFormat(collection, format, prop1, ...)` &mdash; Вернуть коллекцию отформатированных объектов в строку
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`format`|строка|**обязательно**|Формат (см. `format`)
`prop1`|строка|**обязательно**|Название поля значения

||| :checkered_flag: Результат
Массив строк. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->mapObjectsToFormat('%d: %s', 'id', 'state')} = ['1: active','2: active','3: inactive']
```
|||
===

### Фильтрация { #collection-filters }

==- `filter(collection, lambda=null)` &mdash; Вернуть коллекцию без пустых значений

Пустыми являются те, которые [вычисляются](./syntax#logic) как `false`.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение
`lambda`|лямбда-функция|не обязательно|Функция получает на входе элемент и должна вернуть истину, если он должен остаться в выборке

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': '', 'c': false}->filter()} = {'a':'test'}
@{['a',null,'b']->filter()} = {0:'a',2:'b'}
@{[10,20,30]->filter(fn ($i) => $i > 15)} = [20,30]
```
|||
==- `where(collection, prop, operator, operand)` &mdash; Взять элементы из коллекции, которые удовлетворяют условию

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка или объект|**обязательно**|Название поля значения или массив полей
`operator`|строка|=|Оператор сравнения (`=, !=, >, <, >=, <=`). Если пропустить параметр, то будет считаться равенство
`operand`|любой|обязательно, если `prop` не массив|Значение, с которым сравнивать

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

!!!
Данный метод может из массива сделать объект, поэтому если нужен именно массив, то используйте функцию `values`
!!!

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->where('state', 'inactive')} = {2:{ 'state': 'inactive', 'id': 3 }}

@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1, 'total':100 },
    { 'state': 'active', 'id': 2, 'total':50 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3, 'total':240 },
]->where('total', '>', 100)->values()} = [{ 'state': 'inactive', 'id': 3, 'total':240 }]
```
|||
==- `firstWhere(collection, prop, operator=null, operand=null)` &mdash; Взять первый элемент из коллекции, который удовлетворяет условию

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка или лямбда-функция|**обязательно**|Название поля значения
`operator`|строка|=|Оператор сравнения (`=, !=, >, <, >=, <=`). Если пропустить параметр, то будет считаться равенство
`operand`|любой|**обязательно, если не лямбда**|Значение, с которым сравнивать

||| :checkered_flag: Результат
Объект из коллекции, который удовлетворяет условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение или нет элементов, удовлетворяющих условию.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->firstWhere('id', 2)} = { 'state': 'active', 'id': 2 }
```
|||
==- `whereIn(collection, prop, val, ...)` &mdash; Взять элементы из коллекции, значение свойств является одним из указанных

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`val`|строка или массив|**обязательно**|Значение или список значений

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'error', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->whereIn('state', ['error', 'inactive'])} = {
    1: { 'state': 'error', 'id': 2 },
    2: { 'state': 'inactive', 'id': 3 }
}
```
|||
||| Альтернативные методы:
- `whereNotIn` &mdash; Взять элементы из коллекции, значение свойств **НЕ** является одним из указанных
|||
==- `whereLike(collection, prop, pattern)` &mdash; Взять элементы из коллекции, значение свойств соответствуют шаблону

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`pattern`|строка или массив|**обязательно**|[Шаблон](./templates.md)

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'title': 'abcdef', 'id': 1 },
    { 'title': 'foo bar', 'id': 2 },
    { 'title': 'defabcdef', 'id': 3 },
]->whereLike('title', '%abc%')} = {
    1: { 'title': 'abcdef', 'id': 1 },
    2: { 'title': 'defabcdef', 'id': 3 }
}
```

||| Альтернативные методы:
- `whereNotLike` &mdash; взять элементы из коллекции, значение свойств **НЕ** соответствуют шаблону
- `whereLikeI`/`whereNotLikeI` &mdash; не учитывать регистр при сравнении
|||
==- `firstMatchingPattern(collection, prop, operand)` &mdash; Взять элементы из коллекции, для которых указанное значение соответствует шаблону из свойства

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Данное поле содержит [шаблон](./templates.md), на соответствие которому мы проверяем переданное значение.

Данная функция является инверсией `whereLike`.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`operand`|строка|**обязательно**|Строка, которую проверяем на соответствие шаблону

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'pattern': '%def%', 'id': 1 },
    { 'pattern': '%abc%', 'id': 2 },
    { 'pattern': '%defabcdef%', 'id': 3 },
]->firstMatchingPattern('pattern', 'abcdef')} = { 'pattern': '%abc%', 'id': 2 }
```

||| Альтернативные методы:
- `firstNotMatchingPattern` &mdash; условие инвертируется
- `firstMatchingPatternI`/`firstNotMatchingPatternI` &mdash; не учитывать регистр при сравнении
|||
==- `whereBefore(collection, prop, date)` &mdash; Взять элементы из коллекции, дата которых ДО указанной

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Значение этого поля преобразуются к дате при сравнении.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`date`|дата|**обязательно**|Дата

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'date': '12.07.2022 10:00', 'id': 1 },
    { 'date': '13.07.2022 14:00', 'id': 2 },
    { 'date': '14.07.2022 15:00', 'id': 3 },
]->whereBefore('date', '13.07.2022')} = [
    { 'date': '12.07.2022 10:00', 'id': 1 }
]
```
|||
||| Альтернативные методы:
- `whereBeforeOrSame` &mdash; дата также может равняться указанной
|||
==- `whereAfter(collection, prop, date)` &mdash; Взять элементы из коллекции, дата которых ПОСЛЕ указанной

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Значение этого поля преобразуются к дате при сравнении.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`date`|дата|**обязательно**|Дата

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'date': '12.07.2022 10:00', 'id': 1 },
    { 'date': '13.07.2022 14:00', 'id': 2 },
    { 'date': '14.07.2022 15:00', 'id': 3 },
]->whereAfter('date', '13.07.2022')} = {
    1: { 'date': '13.07.2022 14:00', 'id': 2 }
    2: { 'date': '14.07.2022 15:00', 'id': 3 }
}
```
|||
||| Альтернативные методы:
- `whereAfterOrSame` &mdash; дата также может равняться указанной
|||
==- `whereDateBetween(collection, prop, from, to)` &mdash; Взять элементы из коллекции, дата которых МЕЖДУ указанными

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Значение этого поля преобразуются к дате при сравнении.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`from`|дата|**обязательно**|Дата
`to`|дата|**обязательно**|Дата

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'date': '12.07.2022 10:00', 'id': 1 },
    { 'date': '13.07.2022 14:00', 'id': 2 },
    { 'date': '14.07.2022 15:00', 'id': 3 },
]->whereDateBetween('date', '13.07.2022', '14.07.2022')} = {
    1: { 'date': '12.07.2022 10:00', 'id': 1 }
}
```
|||
===

### Сортировка { #sort }

==- `sortBy(collection, prop, options)` &mdash; Сортировать объекты в коллекции по значению из поля

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка или [лямбда-функция](./syntax.md#lambda)|**обязательно**|Название поля значения
`options`|строка|0|Опции сортировки (1 &mdash; сравнивать как числа, 2 &mdash; сравнивать как строки)

||| :checkered_flag: Результат
Коллекция с отсортированными элементами. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1, 'total':100 },
    { 'state': 'active', 'id': 2, 'total':50 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3, 'total':240 },
]->sortBy('total')} = [
    { 'state': 'active', 'id': 2, 'total':50 },
    { 'state': 'active', 'id': 1, 'total':100 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3, 'total':240 },
]
```
|||
||| Альтернативные методы:
- `sortByDesc` &mdash; сортировка в обратном порядке (от большего к меньшему)
|||
===

## Вспомогательные функции { #auxiliary }

==- `int(value)` &mdash; Преобразовать в целое число
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Строка, которая содержит число

||| :checkered_flag: Результат
Число или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{int('abc 123')} = 123
@{int('foo 24 bar 56')} = 2456
```
|||
==- `float(value)` &mdash; Преобразовать в число с плавающей точкой
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Строка, которая содержит число

||| :checkered_flag: Результат
Число или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{float('abc 123.23')} = 123.23
@{float('foo 24.8 bar 56')} = 24.856
```
|||
==- `bool(value)` &mdash; Преобразовать к булевскому типу
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|любой|**обязательно**|Любое значение

||| :checkered_flag: Результат
Если переданы _0_, пустая строка, пустой массив или `false`, то вернёт `false`, иначе `true`.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{bool(1)} = true
@{bool([1])} = true
@{bool('test')} = true
@{bool('')} = false
@{bool([])} = false
```
|||
==- `isScalar(value)` &mdash; Проверить, является ли значение скаляром
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|любой|**обязательно**|Любое значение

||| :checkered_flag: Результат
Вернет `true`, если значение является строкой, числом или булевским типом
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{isScalar(1)} = true
@{isScalar([1])} = false
@{isScalar('test')} = true
@{isScalar('')} = true
@{isScalar([])} = false
```
|||
==- `isArray(value)` &mdash; Проверить, является ли значение массивом или объектом
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|любой|**обязательно**|Любое значение

||| :checkered_flag: Результат
Вернет `true`, если значение является массивом или объектом
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{isScalar([])} = true
@{isScalar(1)} = false
@{isScalar([1])} = true
@{isScalar('test')} = false
@{isScalar({'foo':'bar'})} = true
```
|||
==- `range(start, end, step=1)` &mdash; Сгенерировать последовательность чисел
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`start`|число|**обязательно**|Начальное число последовательности
`end`|число|**обязательно**|Конечное число последовательности
`step`|число|1|Шаг

||| :checkered_flag: Результат
Вернет последовательность чисел от `start` до `end` с шагом `step`
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{range(0, 3)} = [0,1,2,3]
@{range(1, 2, 0.5)} = [1,1.5,2]
```
|||
==- `with(value, callback)` &mdash; Преобразовать одно значение в другое

Функция аналогична функции `map` для коллекции, только позволяет работать с единичным значением. Позволяет преобразовать значение без предварительного сохранение в переменную.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|любой|**обязательно**|Значение
`callback`|лямбда-функция|**обязательно**|Функция, которая на входе принимает значение `value`

||| :checkered_flag: Результат
Результат вывода функции
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{settings.table.data
    ->where('foo', 'bar')
    ->first()
    ->with(fn ($v) => { 'prop': $v.prop->substr(3) })
}
```
|||
===